<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>La double voie on OSRD</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/</link><description>Recent content in La double voie on OSRD</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><atom:link href="https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Les installations de contresens (ICS)</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/opposite-direction-installations/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/opposite-direction-installations/</guid><description>&lt;h2 id="1-les-installations-permanentes-de-contresens-ipcs">1. Les installations permanentes de contresens (IPCS)&lt;/h2>
&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;p>Certaines sections de ligne comportent des installations permanentes de contresens (IPCS). Ces installations accessibles
sans arrêt des trains à l’entrée, permettent à tout moment la circulation des trains à contresens sans que les
conducteurs en soient préavisés autrement que par la signalisation.&lt;/p>
&lt;h4 id="le-risque-de-nez-à-nez">Le risque de nez à nez&lt;/h4>
&lt;p>Des enclenchements de sécurité s’opposent à l’expédition de deux trains de sens contraire à la rencontre l’un de l’autre.&lt;/p></description></item><item><title>La voie unique temporaire à caractère permanent (VUTP)</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/temporary-single-track-of-permanent-nature/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/temporary-single-track-of-permanent-nature/</guid><description>&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;p>Les installations de voie unique temporaire à caractère permanent (VUTP) permettent la circulation occasionnelle des
trains des deux sens sur une seule voie, entre deux gares, sans arrêt à l’entrée et sans préavis aux conducteurs.&lt;/p>
&lt;p>Les sections de ligne équipées de VUTP sont désignées aux RT.&lt;/p>
&lt;h4 id="le-risque-de-nez-à-nez">Le risque de nez à nez&lt;/h4>
&lt;p>Des enclenchements de sécurité s’opposent à l’expédition de deux trains de sens contraire à la rencontre l’un de l’autre.&lt;/p></description></item><item><title>La voie unique temporaire (VUT)</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/temporary-single-track/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/temporary-single-track/</guid><description>&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;p>Lorsqu’une cause quelconque (incident, exécution de travaux, etc.), interdit l’utilisation d’une voie et en l’absence
d’installations permettant la circulation dans les deux sens en sécurité sur l’autre voie (ICS, voie banalisée), la
circulation des trains est organisée par les agents du service de gestion des circulations situés aux extrémités selon
des procédures adaptées.&lt;/p>
&lt;p>La VUT est donc un régime temporaire d’exploitation permettant, sur une ligne à double voie non équipée d’installation
de contresens, de faire circuler les trains des deux sens sur une seule et même voie.&lt;/p></description></item><item><title>Mouvement à contre-voie</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/opposite-track-movement/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/opposite-track-movement/</guid><description>&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;p>Lorsqu’une cause quelconque (incident, secours, travaux inopinés de courte durée, etc.), interdit l’utilisation d’une
voie, en l’absence d’installation permettant la circulation dans les deux sens sur l’autre voie (ICS, voie banalisée) et
qu’il n’est pas envisagé d’organiser une VUT (par exemple, du fait que très peu de circulations seront concernées), la
circulation d’un train n’empruntant pas le sens normal se fait alors à contre-voie sur la voie non interceptée. Les
trains devant circuler à contre-voie sont &lt;strong>arrêtés à l’entrée&lt;/strong>.&lt;/p></description></item></channel></rss>