<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>OSRD – La double voie</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/</link><description>Recent content in La double voie on OSRD</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Docs: Les installations de contresens (ICS)</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/opposite-direction-installations/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/opposite-direction-installations/</guid><description>
&lt;h2 id="1-les-installations-permanentes-de-contresens-ipcs">1. Les installations permanentes de contresens (IPCS)&lt;/h2>
&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;p>Certaines sections de ligne comportent des installations permanentes de contresens (IPCS). Ces installations accessibles
sans arrêt des trains à l’entrée, permettent à tout moment la circulation des trains à contresens sans que les
conducteurs en soient préavisés autrement que par la signalisation.&lt;/p>
&lt;h4 id="le-risque-de-nez-à-nez">Le risque de nez à nez&lt;/h4>
&lt;p>Des enclenchements de sécurité s’opposent à l’expédition de deux trains de sens contraire à la rencontre l’un de l’autre.&lt;/p>
&lt;h4 id="le-risque-de-rattrapage">Le risque de rattrapage&lt;/h4>
&lt;p>L’espacement des trains circulant dans le sens normal est assuré dans les conditions habituelles.&lt;/p>
&lt;p>L’espacement des trains à contresens est assuré automatiquement.&lt;/p>
&lt;h3 id="avis-au-conducteur">Avis au conducteur&lt;/h3>
&lt;p>Les sections de ligne équipées d’IPCS sont désignées aux RT.&lt;/p>
&lt;p>La circulation (entrée et sortie) sur IPCS est indiquée au conducteur par la signalisation.&lt;/p>
&lt;h2 id="2-les-installations-temporaires-de-contresens-itcs">2. Les installations temporaires de contresens (ITCS)&lt;/h2>
&lt;h3 id="principe-1">Principe&lt;/h3>
&lt;p>L’ITCS est un régime temporaire d’exploitation permettant en double voie de faire circuler sur une voie des trains en
sens inverse du sens normal.&lt;/p>
&lt;p>Ces installations, accessibles sans arrêt des trains à l’entrée, permettent à tout moment la circulation des trains à
contresens. Elles sont installées en prévision de chantier de travaux qui vont nécessiter l’obstruction d’une des deux voies.&lt;/p>
&lt;h4 id="le-risque-de-nez-à-nez-1">Le risque de nez à nez&lt;/h4>
&lt;p>Des enclenchements de sécurité s’opposent à l’expédition de deux trains de sens contraire à la rencontre l’un de l’autre.&lt;/p>
&lt;p>Les ITCS ont leurs extrémités dans les gares les plus rapprochées encadrant le chantier de travaux prévu ou bien dans des postes de pleine voie existants ou créés à cet effet, considérés dès lors comme des gares. Si le chantier se déplace, les extrémités de l’ITCS sont reportées au fur et à mesure de la progression du chantier par phases successives, chaque phase faisant l’objet d’une ITCS distincte.&lt;/p>
&lt;h4 id="le-risque-de-rattrapage-1">Le risque de rattrapage&lt;/h4>
&lt;p>L’espacement des trains circulant dans le sens normal est assuré dans les conditions habituelles.&lt;/p>
&lt;p>L’espacement des trains à contresens est assuré automatiquement.&lt;/p>
&lt;h3 id="avis-au-conducteur-1">Avis au conducteur&lt;/h3>
&lt;p>Les informations nécessaires aux conducteurs sont fournies par le gestionnaire d’infrastructure aux entreprises
ferroviaires. Les particularités de signalisation et d’exploitation de l’ITCS sont mentionnées.&lt;/p>
&lt;p>Un schéma adapté à ses besoins peut compléter ces informations.&lt;/p>
&lt;p>La circulation (entrée et sortie) sur ITCS est indiquée au conducteur par la signalisation.&lt;/p>
&lt;h2 id="3-circulation-à-contresens-sur-une-ics">3. Circulation à contresens sur une ICS&lt;/h2>
&lt;p>L’entrée d’un parcours à contresens sur une ICS est repérée par un tableau lumineux d’entrée à contresens (TECS). Ce
tableau, normalement éteint, est groupé avec le panneau qui porte le carré protégeant l’aiguille d’entrée.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/osrd-website/images/docs/railway-wiki/signalling/image-073.jpg" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>Exemple d’entrée à contresens à 60 km/h sur une section de ligne où la circulation normale se fait à gauche&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Les signaux s’adressant aux conducteurs des trains circulant à contresens sont :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>implantés à droite (disposition inverse sur les lignes où la circulation se fait normalement à droite) ;&lt;/li>
&lt;li>répétés sur les engins moteurs.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Les ICS peuvent comporter à contresens &lt;em>un ou plusieurs cantons&lt;/em>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>La sortie d’un parcours à contresens&lt;/strong> est repérée par un &lt;strong>tableau lumineux de sortie de contresens (TSCS)&lt;/strong>. Ce tableau
est groupé avec le panneau qui porte le signal « carré » protégeant l’aiguille de sortie.&lt;/p></description></item><item><title>Docs: La voie unique temporaire à caractère permanent (VUTP)</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/temporary-single-track-of-permanent-nature/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/temporary-single-track-of-permanent-nature/</guid><description>
&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;p>Les installations de voie unique temporaire à caractère permanent (VUTP) permettent la circulation occasionnelle des
trains des deux sens sur une seule voie, entre deux gares, sans arrêt à l’entrée et sans préavis aux conducteurs.&lt;/p>
&lt;p>Les sections de ligne équipées de VUTP sont désignées aux RT.&lt;/p>
&lt;h4 id="le-risque-de-nez-à-nez">Le risque de nez à nez&lt;/h4>
&lt;p>Des enclenchements de sécurité s’opposent à l’expédition de deux trains de sens contraire à la rencontre l’un de l’autre.&lt;/p>
&lt;h4 id="le-risque-de-rattrapage">Le risque de rattrapage&lt;/h4>
&lt;p>L’espacement des trains circulant dans le sens normal est assuré dans les conditions habituelles.&lt;/p>
&lt;p>L’espacement des trains à contresens est assuré automatiquement.&lt;/p>
&lt;h3 id="circulation-à-contresens">Circulation à contresens&lt;/h3>
&lt;p>L’entrée d’un parcours à contresens est repérée par &lt;strong>un tableau VUT&lt;/strong> groupé avec le panneau qui porte le carré protégeant
l’aiguille d’entrée.&lt;/p>
&lt;p>La présentation du &lt;strong>tableau VUT&lt;/strong> indique au conducteur :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>que le train est dirigé et est &lt;strong>autorisé à s’engager à contresens&lt;/strong> ;&lt;/li>
&lt;li>qu’à partir de ce tableau, &lt;strong>les signaux qui le concernent sont implantés à droite&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/osrd-website/images/docs/railway-wiki/signalling/image-074.jpg" alt="">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>Exemple d’entrée à 30 km/h sur VUTP&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>La vitesse limite à ne pas dépasser est fixée à 70 km/h.&lt;/p>
&lt;p>La sortie du parcours à contresens est repérée par &lt;strong>un tableau « FIN de VUT »&lt;/strong> groupé avec le panneau qui porte le signal
carré protégeant l’aiguille de sortie.&lt;/p>
&lt;p>La présentation du &lt;strong>tableau « FIN de VUT »&lt;/strong> indique au conducteur :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>que le train est parvenu à &lt;strong>la fin du parcours à contresens&lt;/strong> ;&lt;/li>
&lt;li>qu’à partir de ce tableau, &lt;strong>les signaux qui le concernent sont implantés à gauche&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Docs: La voie unique temporaire (VUT)</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/temporary-single-track/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/temporary-single-track/</guid><description>
&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;p>Lorsqu’une cause quelconque (incident, exécution de travaux, etc.), interdit l’utilisation d’une voie et en l’absence
d’installations permettant la circulation dans les deux sens en sécurité sur l’autre voie (ICS, voie banalisée), la
circulation des trains est organisée par les agents du service de gestion des circulations situés aux extrémités selon
des procédures adaptées.&lt;/p>
&lt;p>La VUT est donc un régime temporaire d’exploitation permettant, sur une ligne à double voie non équipée d’installation
de contresens, de faire circuler les trains des deux sens sur une seule et même voie.&lt;/p>
&lt;p>Les trains devant circuler à contre sens sont &lt;strong>arrêtés à l’entrée&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>La circulation sur la VUT dans les deux sens se fait selon le principe de la demande et de l’accord de voie entre agents
du service de la gestion des circulations.&lt;/p>
&lt;p>La vitesse limite à contre sens est de 70 km/h.&lt;/p>
&lt;p>La sortie de la VUT est repérée soit :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>par un &lt;strong>signal carré&lt;/strong> implanté à gauche, à droite ou au-dessus de la voie ;&lt;/li>
&lt;li>par un &lt;strong>signal d’arrêt à main&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="organisation">Organisation&lt;/h3>
&lt;p>La VUT est établie entre les deux changements de voies utilisables les plus rapprochés qui en constituent les extrémités.&lt;/p>
&lt;p>La VUT est organisée par l’agent du service de la gestion des circulations qui expédie les trains à contresens sur cette
voie (gare B dans l’exemple ci-dessous) et qui doit aviser ou faire aviser les agents intéressés : agents des postes,
des PN gardés, agents travaillant sur la voie ou les caténaires.&lt;/p>
&lt;h3 id="circulation-sur-la-vut">Circulation sur la VUT&lt;/h3>
&lt;p>&lt;img src="https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/osrd-website/images/docs/railway-wiki/signalling/image-077.png" alt="">&lt;/p>
&lt;h4 id="le-risque-de-nez-à-nez">Le risque de nez à nez&lt;/h4>
&lt;p>L’expédition de tout train sur la VUT est subordonnée à un accord de voie donné par l’agent du service de gestion des
circulations de l’autre extrémité de la VUT à l’agent-du service de gestion des circulations qui doit expédier le train.&lt;/p>
&lt;h4 id="le-risque-de-rattrapage">Le risque de rattrapage&lt;/h4>
&lt;p>Les trains de sens normal sont cantonnés dans les conditions habituelles.&lt;/p>
&lt;p>Les trains circulant à contresens sont cantonnés téléphoniquement dans les conditions prévues pour la voie unique (voir 4.3.).&lt;/p>
&lt;h3 id="avis-au-conducteur">Avis au conducteur&lt;/h3>
&lt;p>&lt;strong>En sens normal :&lt;/strong> aucun avis n’est fait au conducteur, les trains circulent sans arrêt à l’entrée.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>À contre sens :&lt;/strong> le conducteur est arrêté à l’entrée de la VUT puis informé par écrit par l’agent du service de la
gestion des circulations qu’il va circuler à contresens en VUT.&lt;/p>
&lt;p>Cet ordre écrit reprend les points ou zones du parcours sur lesquels le conducteur doit appliquer des prescriptions
particulières.&lt;/p>
&lt;p>En effet, les installations et la signalisation ne sont généralement pas prévues pour les circulations en sens inverse
du sens normal (PN, limitations de vitesse, etc.).&lt;/p></description></item><item><title>Docs: Mouvement à contre-voie</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/opposite-track-movement/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/opposite-track-movement/</guid><description>
&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;p>Lorsqu’une cause quelconque (incident, secours, travaux inopinés de courte durée, etc.), interdit l’utilisation d’une
voie, en l’absence d’installation permettant la circulation dans les deux sens sur l’autre voie (ICS, voie banalisée) et
qu’il n’est pas envisagé d’organiser une VUT (par exemple, du fait que très peu de circulations seront concernées), la
circulation d’un train n’empruntant pas le sens normal se fait alors à contre-voie sur la voie non interceptée. Les
trains devant circuler à contre-voie sont &lt;strong>arrêtés à l’entrée&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Le mouvement à contre-voie peut être effectué :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>d’un point quelconque vers un point situé en amont (ces points pouvant être un point de pleine voie, une gare, un
évitement télécommandé) ;&lt;/li>
&lt;li>à l’intérieur d’une gare.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="organisation">Organisation&lt;/h3>
&lt;h4 id="mouvements-à-contre-voie-à-lintérieur-dune-gare">Mouvements à contre-voie à l’intérieur d’une gare&lt;/h4>
&lt;p>Lorsqu’un mouvement à contre-voie doit être effectué à l’intérieur d’une gare, il est organisé à l’initiative de l’agent
du service de gestion des circulations.&lt;/p>
&lt;p>Le conducteur est avisé par l’agent du service de la gestion des circulations qu’il doit effectuer un mouvement à
contre-voie et que le mouvement s’effectue :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>soit comme une manœuvre. Dans ce cas le conducteur sera renseigné et guidé par des signaux de manœuvre ;&lt;/li>
&lt;li>soit par la transmission d’un ordre écrit ou d’une dépêche.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="autres-mouvements-à-contre-voie">Autres mouvements à contre-voie&lt;/h4>
&lt;ul>
&lt;li>d’une gare vers la gare en amont ou de la gare en avant vers un point de pleine voie
L’agent chargé d’organiser ce mouvement à contre-voie est l’agent du service de gestion des circulations de la gare
dans laquelle le mouvement a son origine.&lt;/li>
&lt;li>d’un point de pleine voie vers la gare en arrière
L’agent chargé d’organiser ce mouvement à contre-voie est l’agent du service de gestion des circulations de la gare
dans laquelle le mouvement se termine.
Dans ces deux cas, l’agent du service de la gestion des circulations, après avoir obtenu l’assurance que la partie de
voie à parcourir est libre et le restera, remet un ordre écrit ou transmet une dépêche au conducteur pour circuler à contre-voie.&lt;/li>
&lt;li>En pleine voie
Le conducteur est responsable de ce mouvement, lorsqu’il prend l’initiative d’exécuter ce mouvement :
&lt;ul>
&lt;li>à la suite d’une rupture d’attelage lorsque le train peut être reconstitué ;&lt;/li>
&lt;li>à la suite d’un léger dépassement du point d’arrêt habituel dans un établissement PL.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="circulation-à-contre-voie">Circulation à contre-voie&lt;/h3>
&lt;p>Après arrêt du train, l’agent du service de la gestion des circulations, selon le cas, remet au conducteur un ordre
écrit ou le transmet par dépêche. Cet ordre reprend les points ou zones du parcours sur lesquels le conducteur doit
appliquer des prescriptions particulières.&lt;/p>
&lt;p>En effet, les installations et la signalisation ne sont généralement pas prévues pour les circulations en sens inverse
du sens normal (PN, limitations de vitesse, etc.).&lt;/p>
&lt;p>Lorsque le conducteur est en tête du mouvement, la circulation s’effectue en &lt;strong>marche à vue&lt;/strong> sur tout le parcours effectué
à contre-voie (le conducteur peut rencontrer un obstacle non protégé).&lt;/p>
&lt;p>Lorsque le conducteur n’est pas en tête, la circulation est guidée par des signaux de manœuvre.&lt;/p>
&lt;p>La fin du parcours à contre voie est généralement repérée soit :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>par un &lt;strong>signal carré&lt;/strong> ;&lt;/li>
&lt;li>par un &lt;strong>signal d’arrêt à main&lt;/strong>.&lt;/li>
&lt;/ul></description></item></channel></rss>