<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>OSRD – Documentation</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/</link><description>Recent content in Documentation on OSRD</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Users: Guide utilisateur</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/userguide/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/userguide/</guid><description/></item><item><title>Users: Tutoriels</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/tutorials/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/tutorials/</guid><description/></item><item><title>Users: Calcul de marche</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/running_time_calculation/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/running_time_calculation/</guid><description>
&lt;p>OSRD peut être utilisé pour effectuer deux types de calculs :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Calcul de marche&lt;/strong> (standalone train simulation) : calcul du temps de parcours d&amp;rsquo;un train sur un trajet donné,
effectué sans interaction entre le train et le système de signalisation.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Simulation&lt;/strong> : calcul &amp;ldquo;dynamique&amp;rdquo; de plusieurs trains interagissant entre eux via le système de signalisation.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="1---les-données-dentrée">1 - Les données d&amp;rsquo;entrée&lt;/h4>
&lt;p>Un calcul de marche est basé sur 5 entrées :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>L&amp;rsquo;infrastructure :&lt;/strong> Topologie des lignes et des voies, position des gares et bâtiments voyageurs, position et type
des aiguilles, signaux, vitesses maximales de ligne, profil de ligne corrigée (pentes, rampes et virages).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="infrastructure.png" alt="Infrastructure">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>L’histogramme bleu est une représentation des déclivités en [‰] par position en [m]. Les déclivités sont positives
pour les rampes et négatives pour les pentes.&lt;/p>
&lt;p>La ligne orange représente le profil cumulé, c&amp;rsquo;est-à-dire l&amp;rsquo;altitude relative par rapport au point de départ.&lt;/p>
&lt;p>La ligne bleue est une représentation des virages en termes de rayons des courbures en [m].&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Le matériel roulant :&lt;/strong> Dont les caractéristiques nécessaires pour effectuer la simulation sont représentées ci-dessous.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="mat_roulant.png" alt="Matériel roulant">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>La courbe orange, appelée courbe effort-vitesse du matériel, représente l&amp;rsquo;effort moteur maximal en fonction de la
vitesse de circulation.&lt;/p>
&lt;p>La longueur, la masse, et la vitesse max du train sont représentées en bas de l&amp;rsquo;encadré.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;horaire de départ&lt;/strong> permettant ensuite de calculer les horaires de passage aux différents points remarquables (dont gares).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Les marges :&lt;/strong> Temps ajouté au trajet du train pour détendre sa marche (voir &lt;a href="./allowances">page sur les marges&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="marges.png" alt="Marge">&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Le pas de temps&lt;/strong> pour le calcul de &lt;a href="./numerical_integration">l&amp;rsquo;intégration numérique&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="2---les-résultats">2 - Les résultats&lt;/h4>
&lt;p>Les résultats d&amp;rsquo;un calcul de marche peuvent se représenter sous différentes formes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Le graphique espace/temps (GET) :&lt;/strong> représente le parcours des trains dans l&amp;rsquo;espace et dans le temps, sous la forme de
traits globalement diagonaux dont la pente est la vitesse. Les arrêts apparaissent sous la forme de plateaux horizontaux.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="graph_espace_temps.jpg" alt="Graphique Espace/Temps">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Exemple de GET avec plusieurs trains espacés d&amp;rsquo;environ 30mn.&lt;/p>
&lt;p>L’axe &lt;strong>x&lt;/strong> est l’horaire de passage du train, l’axe &lt;strong>y&lt;/strong> est la position du train en [m] .&lt;/p>
&lt;p>La ligne bleue représente le calcul de marche le plus tendu pour le train, la ligne verte représente un calcul de
marche détendu, dit « économique ».&lt;/p>
&lt;p>Les rectangles pleins entourant les trajets représentent les portions de la voie successivement reservées au passage
du train (appelées cantons).&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Le graphique espace/vitesse (GEV) :&lt;/strong> représente le parcours d&amp;rsquo;un seul train, cette fois-ci en terme de vitesse. Les
arrêts apparaissent donc sous forme de décrochages de la courbe jusqu&amp;rsquo;à zéro, suivis d&amp;rsquo;un réaccélération.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="graph_espace_vitesse.png" alt="Graphique Espace/Vitesse">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>L’axe &lt;strong>x&lt;/strong> est la position du train en [m], l’axe &lt;strong>y&lt;/strong> est la vitesse du train en [km/h] .&lt;/p>
&lt;p>La ligne violette représente la vitesse maximale autorisée&lt;/p>
&lt;p>La ligne bleue représente la vitesse dans le cas du calcul de marche le plus tendu&lt;/p>
&lt;p>La ligne verte représente la vitesse dans le cas du calcul de marche « économique ».&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Les horaires de passage du train aux différents points remarquables&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="timetables.png?style=time" alt="Horaire de départ">&lt;/p>
&lt;style>
img[src$="time"] {
height: 70%;
width: 70%;
}
&lt;/style></description></item><item><title>Users: Architecture de l'outil OSRD</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/architecture/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/architecture/</guid><description>
&lt;h4 id="schéma-de-larchitecture-du-logiciel-osrd">Schéma de l&amp;rsquo;architecture du logiciel OSRD&lt;/h4>
&lt;p>Il s’agit d’une architecture multi-services où plusieurs composants logiciels interagissent entre eux. Ce choix a été
fait pour assurer la modularité du code et pour garantir l’exploitabilité de certains services d’OSRD par des
applications extérieures.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../architecture.svg" alt="Architecture">&lt;/p></description></item><item><title>Users: 4 - Le système d'enveloppes</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/technical_and_physical_choices/envelopes_system/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/technical_and_physical_choices/envelopes_system/</guid><description>
&lt;p>Le système d&amp;rsquo;enveloppes est une interface créée spécifiquement pour le calcul de marche d&amp;rsquo;OSRD. Il permet de manipuler différentes courbes espace-vitesse, de les découper, de les mettre bout à bout, d&amp;rsquo;interpoler des points spécifiques, et beaucoup d&amp;rsquo;autres besoins nécessaires au calcul de marche.&lt;/p>
&lt;h3 id="font-coloraa026dune-interface-spécifique-dans-le-service-osrd-corefont">&lt;font color=#aa026d>Une interface spécifique dans le service OSRD Core&lt;/font>&lt;/h3>
&lt;p>Le système d&amp;rsquo;enveloppes fait partie du service core d&amp;rsquo;OSRD (voir &lt;a href="https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/technical_and_physical_choices/architecture/">l&amp;rsquo;architecture du logiciel&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;p>Ses principaux composants sont :&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>1 - EnvelopePart :&lt;/strong> Courbe espace-vitesse, définie comme une séquence des points, et possédant des métadonnées indiquant par exemple s&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une courbe d&amp;rsquo;accélération, de freinage, de maintien de vitesse, etc.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>2 - Envelope :&lt;/strong> Liste d&amp;rsquo;EnvelopeParts mises bout à bout et sur laquelle il est possible d&amp;rsquo;effectuer certaines opérations :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Vérifier la continuité dans l’espace (obligatoire) et dans la vitesse (facultative)&lt;/li>
&lt;li>Chercher la vitesse min et/ou max de l&amp;rsquo;enveloppe&lt;/li>
&lt;li>Couper une partie de l’enveloppe entre deux points de l&amp;rsquo;espace&lt;/li>
&lt;li>Effectuer une interpolation de vitesse à une certaine position&lt;/li>
&lt;li>Calculer le temps écoulé entre deux positions de l’enveloppe&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="../envelopes_scheme.png" alt="envelope_scheme">&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>3 - Overlays :&lt;/strong> Système permettant d’ajouter des EnvelopePart plus contraignantes (ie dont la vitesse est plus faible) à une enveloppe existante.&lt;/p>
&lt;h3 id="font-coloraa026denveloppes-données-vs-enveloppes-calculéesfont">&lt;font color=#aa026d>Enveloppes données vs enveloppes calculées&lt;/font>&lt;/h3>
&lt;p>Pendant la simulation, le train est censé suivre certaines instructions de vitesse. Celles-ci sont modélisées dans OSRD par des envleoppes sous forme de courbes espace/vitesse. On en distingue deux types :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Les enveloppes provenant &lt;strong>des données d&amp;rsquo;infrastructure et de matériel roulant&lt;/strong>, comme par exemple la vitesse maximale de la ligne et la vitesse maximale du train. Etant des données d&amp;rsquo;entrée de notre calcul, elles ne correspondent pas à des courbes ayant un sens physique car elles ne sont pas issues des résultats d&amp;rsquo;une intégration réelle des équations physiques du mouvement.&lt;/li>
&lt;li>Les enveloppes résultant &lt;strong>d&amp;rsquo;une intégration réelle&lt;/strong> des équations du mouvement physique. Elles correspondent à une courbe physiquement tenable par le train et contiennent également des informations sur le temps.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Un exemple simple pour illustrer cette différence : si l&amp;rsquo;on simule un trajet de TER sur une ligne de montagne, une des données d&amp;rsquo;entrée va être une enveloppe de vitesse maximale à 160km/h, correspondant à la vitesse maximale de notre TER. Mais cette enveloppe ne correspond pas à une réalité physique car il se peut que sur certaines portions la rampe soit trop raide pour que le train arrive effectivement à maintenir cette vitesse max de 160km/h. L&amp;rsquo;enveloppe calculée présentera donc dans cet exemple un décrochage de vitesse dans les zones de fortes rampes, là où l&amp;rsquo;enveloppe donnée était parfaitement plate.&lt;/p></description></item><item><title>Users: 5 - Le processus de calcul de marche</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/technical_and_physical_choices/pipeline/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/technical_and_physical_choices/pipeline/</guid><description>
&lt;p>Le calcul de marche dans OSRD est un processus à 4 étapes, utilisant chacune &lt;a href="../envelopes_system">le système d&amp;rsquo;enveloppes&lt;/a> :&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>&lt;a href="#calcul-du-most-restricted-speed-profile-mrsp">Construction du profil de vitesse le plus restrictif&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#calcul-du-max-speed-profile">Ajout des différentes courbes de freinage&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#calcul-du-max-effort-profile">Ajout des différentes courbes d&amp;rsquo;accélération et vérification des courbes de vitesse constante&lt;/a>&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="#application-de-marges">Application de marge(s)&lt;/a>&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;font color=#aa026d>
&lt;h3 id="calcul-du-most-restricted-speed-profile-mrsp">Calcul du Most Restricted Speed Profile (MRSP)&lt;/h3>
&lt;/font>
&lt;p>Une première enveloppe est calculée au début de la simulation en regroupant toutes les limites de vitesse statiques :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>vitesse maximale de la ligne&lt;/li>
&lt;li>vitesse maximale du matériel roulant&lt;/li>
&lt;li>limitations temporaires de vitesse (en cas de travaux sur une ligne par exemple)&lt;/li>
&lt;li>limitations de vitesse par catégorie de train&lt;/li>
&lt;li>limitations de vitesse selon la charge du train&lt;/li>
&lt;li>limitations de vitesse correspondant à des panneaux de signalisation&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La longueur du train est également prise en compte pour s&amp;rsquo;assurer que le train n&amp;rsquo;accélère qu&amp;rsquo;une fois que sa queue a quitté la zone de plus faible vitesse. Un décalage est alors appliqué à la courbe pointillée rouge. L&amp;rsquo;enveloppe résultante (courbe noire) est appelée &lt;strong>Most Restricted Speed Profile (MRSP)&lt;/strong> correspondant donc au profil de vitesse le plus restrictif. C&amp;rsquo;est sur cette enveloppe que seront calculées les étapes suivantes.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../mrsp.png" alt="Most Restricted Speed Profile">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>La ligne pointillée rouge représente la vitesse maximale autorisée en fonction de la position.
La ligne noire représente le MRSP où la longueur du train a été prise en compte.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Il est à noter que les différentes envelopeParts composant le MRSP sont des données d&amp;rsquo;entrée, elles ne correspondent donc pas à des courbes avec une réalité physique.&lt;/p>
&lt;font color=#aa026d>
&lt;h3 id="calcul-du-max-speed-profile">Calcul du Max Speed Profile&lt;/h3>
&lt;/font>
&lt;p>En partant du MRSP, toutes les courbes de freinage sont calculées grâce au système d&amp;rsquo;overlay (voir &lt;a href="../envelopes_system/#une-interface-sp%C3%A9cifique-dans-le-service-osrd-core">ici&lt;/a> pour plus de détails sur les overlays), c&amp;rsquo;est-à-dire en créant des envelopeParts qui seront plus restrictives que le MRSP. La courbe ainsi obetnue est appelée &lt;strong>Max Speed Profile&lt;/strong> (profil de vitesse maximale). Il s&amp;rsquo;agit de l&amp;rsquo;enveloppe de vitesse maximale du train, tenant compte de ses capacités de freinage.&lt;/p>
&lt;p>Etant donné que les courbes de freinage ont un point de fin imposé et que l&amp;rsquo;équation de freinage n&amp;rsquo;a pas de solution analytique, il est impossible de prédire leur point de départ. Les courbes de freinage sont donc calculées à rebours en partant de leur point cible, c&amp;rsquo;est-à-dire le point dans l&amp;rsquo;espace où une certaine limite de vitesse est imposée (vitesse cible finie) ou le point d&amp;rsquo;arrêt (vitesse cible nulle).&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../msp.png" alt="Max Speed Profile">&lt;/p>
&lt;p>Pour des raisons historiques en production horaire les courbes de freinages sont calculées à la SNCF avec une décélération forfaitaire, dite décélération horaire (typiquement ~0,5m/s²) sans prendre en compte les autres forces. Cette méthode a donc également été implémentée dans OSRD, permettant ainsi de calculer les freinages de deux manière différente : avec ce taux horaire ou avec une force de freinage qui vient simplement s&amp;rsquo;ajouter aux autres forces.&lt;/p>
&lt;font color=#aa026d>
&lt;h3 id="calcul-du-max-effort-profile">Calcul du Max Effort Profile&lt;/h3>
&lt;/font>
&lt;p>Pour chaque point correspondant à une augmentation de vitesse dans le MRSP ou à la fin d&amp;rsquo;une courbe de freinage d&amp;rsquo;arrêt, une courbe d&amp;rsquo;accélération est calculée. Les courbes d&amp;rsquo;accélération sont calculées en tenant compte de toutes les forces actives (force de traction, résistance à l&amp;rsquo;avancement, poids) et ont donc un sens physique.&lt;/p>
&lt;p>Pour les envelopeParts dont le sens physique n&amp;rsquo;a pas encore été vérifié (à ce stade les phases de circulation à vitesse constante, provenant toujours du MRSP), une nouvelle intégration des équations de mouvement est effectuée. Ce dernier calcul est nécessaire pour prendre en compte d&amp;rsquo;éventuels décrochages de vitesse dans le cas où le train serait physiquement incapable de tenir sa vitesse, typiquement en présence de fortes rampes (voir &lt;a href="../envelopes_system/#enveloppes-donn%C3%A9es-vs-enveloppes-calcul%C3%A9es">cet exemple&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;p>L&amp;rsquo;enveloppe qui résulte de ces ajouts de courbes d&amp;rsquo;accélérations et de la vérification des plateaux de vitesse est appelée &lt;strong>Max Effort Profile&lt;/strong> (profil d&amp;rsquo;effort maximal).&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../mep.png" alt="Max Effort Profile">&lt;/p>
&lt;p>A ce stade, l&amp;rsquo;envelope obtenue est continue et a un sens physique du début à fin. Le train accélère au maximum, roule aussi vite que possible en fonction des différentes limites de vitesse et de ses capacités motrices, et freine au maximum. Le calcul de marche obtenu s&amp;rsquo;appelle la &lt;strong>marche de base&lt;/strong>. Elle correspond au trajet le plus rapide possible pour le matériel roulant donné sur le parcours donné.&lt;/p>
&lt;font color=#aa026d>
&lt;h3 id="application-de-marges">Application de marge(s)&lt;/h3>
&lt;/font>
&lt;p>Après avoir effectué le calcul de la marche de base (correspondant au Max Effort Profile dans OSRD), il est possible d&amp;rsquo;y appliquer des marges (allowances). Les marges sont des ajouts de temps supplémentaire au parcours du train. Elles servent notamment à lui permettre de rattraper son retard si besoin ou à d&amp;rsquo;autres besoins opérationnels (plus de détails sur les marges &lt;a href="../allowances">ici&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;p>Une nouvelle enveloppe &lt;strong>Allowances&lt;/strong> est donc calculée grâce à des overlays pour distribuer la marge demandée par l&amp;rsquo;utilisateur sur l&amp;rsquo;enveloppe d&amp;rsquo;effort maximal calculée précédemment.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../allowances.png" alt="Marges">&lt;/p>
&lt;p>Dans le calcul de marche d&amp;rsquo;OSRD, il est possible de distribuer les marges d&amp;rsquo;une manière linéaire, en abaissant toutes les vitesses d&amp;rsquo;un certain facteur, ou économique, c&amp;rsquo;est-à-dire en minimisant la consommation d&amp;rsquo;énergie pendant le parcours du train.&lt;/p>
&lt;font color=#aa026d>
&lt;h3 id="simulation-de-plusieurs-trains">Simulation de plusieurs trains&lt;/h3>
&lt;/font>
&lt;p>Dans le cas de la simulation de nombreux trains, le système de signalisation doit assurer &lt;strong>la sécurité&lt;/strong>. L&amp;rsquo;effet de la signalisation sur le calcul de marche d&amp;rsquo;un train est reproduit en superposant des enveloppes dynamiques à l&amp;rsquo;enveloppe statique. Une nouvelle enveloppe dynamique est introduite par exemple lorsqu&amp;rsquo;un signal se ferme. Le train suit l&amp;rsquo;enveloppe économique statique superposée aux enveloppes dynamiques, s&amp;rsquo;il y en a. Dans ce mode de simulation, un contrôle du temps est effectué par rapport à un temps théorique provenant de l&amp;rsquo;information temporelle de l&amp;rsquo;enveloppe économique statique. Si le train est en retard par rapport à l&amp;rsquo;heure prévue, il cesse de suivre l&amp;rsquo;enveloppe économique et essaie d&amp;rsquo;aller plus vite. Sa courbe espace/vitesse sera donc limitée par l&amp;rsquo;enveloppe d&amp;rsquo;effort maximum.&lt;/p></description></item><item><title>Users: 6 - Les marges</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/technical_and_physical_choices/allowances/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/technical_and_physical_choices/allowances/</guid><description>
&lt;h3 id="font-coloraa026dla-raison-dêtre-des-margesfont">&lt;font color=#aa026d>La raison d&amp;rsquo;être des marges&lt;/font>&lt;/h3>
&lt;p>Comme expliqué dans le &lt;a href="../pipeline/#calcul-du-max-effort-profile">calcul du Max Effort Profile&lt;/a>, la &lt;strong>marche de base&lt;/strong> représente la marche la plus tendue normalement réalisable, c&amp;rsquo;est-à-dire le trajet le plus rapide possible du matériel donné sur le parcours donné. Le train accélère au maximum, roule aussi vite que possible en fonction des différentes limites de vitesse et de ses capacités motrices, et freine au maximum.&lt;/p>
&lt;p>Cette marche de base présente un inconvénient majeur : si un train part avec 10mn de retard, il arrivera au mieux avec 10mn de retard, car par définition il lui est impossible de rouler plus vite que la marche de base. Par conséquent, les trains sont programmés avec un ajout d&amp;rsquo;une ou de plusieurs marges. Les marges sont une détente du trajet du train, un ajout de temps à l&amp;rsquo;horaire prévue, qui se traduit inévitablement par un abaissement des vitesses de circulation.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Un train circulant en marche de base est incapable de rattraper son retard !&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h3 id="font-coloraa026dle-type-de-margefont">&lt;font color=#aa026d>Le type de marge&lt;/font>&lt;/h3>
&lt;p>On distingue deux types de marges :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>La marge de régularité&lt;/strong> : il s&amp;rsquo;agit du temps complémentaire ajouté à la marche de base pour tenir compte de l’imprécision de la mesure de la vitesse, pour pallier les conséquences des incidents extérieurs venant perturber la marche théorique des trains, et pour maintenir la régularité de la circulation. La marge de régularité s&amp;rsquo;applique sur l&amp;rsquo;ensemble du trajet, bien que sa valeur puisse changer sur certains intervalles.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>La marge de construction&lt;/strong> : il s&amp;rsquo;agit du temps ajouté / retiré sur un intervalle spécifique, en plus de la marge de régularité, mais cette-fois pour des raisons opérationnelles (esquiver un autre train, libérer une voie plus rapidement, etc)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Une marche de base à laquelle on vient ajouter une marge de régularité donne ce que l&amp;rsquo;on appelle une &lt;strong>marche type&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;h3 id="font-coloraa026dla-distribution-de-la-margefont">&lt;font color=#aa026d>La distribution de la marge&lt;/font>&lt;/h3>
&lt;p>L&amp;rsquo;ajout de marge se traduisant par un abaissement des vitesses le long du trajet, plusieurs marches types sont possibles. En effet, il existe une infinité de solutions aboutissant au même temps de parcours.&lt;/p>
&lt;p>En guise d&amp;rsquo;exemple simple, pour détendre la marche d&amp;rsquo;un train de 10% de son temps de parcours, il est possible de prolonger n&amp;rsquo;importe quel arrêt de l&amp;rsquo;équivalent en temps de ces 10%, tout comme il est possible de rouler à 1/1.1 = 90,9% des capacités du train sur l&amp;rsquo;ensemble du parcours, ou encore de rouler moins vite, mais seulement aux vitesses élevées&amp;hellip;&lt;/p>
&lt;p>Il y a pour l&amp;rsquo;instant deux algorithmes de distribution de la marge dans OSRD : linéaire et économique.&lt;/p>
&lt;h3 id="font-coloraa026dla-distribution-linéairefont">&lt;font color=#aa026d>La distribution linéaire&lt;/font>&lt;/h3>
&lt;p>La distribution de marge linéaire consiste simplement à abaisser les vitesses d&amp;rsquo;un même facteur sur la zone où l&amp;rsquo;utilisateur applique la marge. En voici un exemple d&amp;rsquo;application :&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../python_plot_linear.png" alt="Python plot linear">&lt;/p>
&lt;p>Cette distribution a pour avantage de répartir la marge de la même manière sur tout le trajet. Un train prenant du retard à 30% de son trajet disposera de 70% de sa marge pour les 70% de trajets restants.&lt;/p>
&lt;h3 id="font-coloraa026dla-distribution-économiquefont">&lt;font color=#aa026d>La distribution économique&lt;/font>&lt;/h3>
&lt;p>La distribution économique de la marge, présentée en détail dans &lt;a href="../MARECO.pdf">ce document&lt;/a>, consiste à répartir la marge de la manière la plus économe possible en énergie. Elle est basée sur deux principes :&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>Une vitesse plafond, évitant les vitesses les plus consommatrices en énergie&lt;/li>
&lt;li>Des zones de marche sur l&amp;rsquo;erre, situées avant les freinages et les fortes pentes, où le train circule à moteur coupé
grâce à son inertie, permettant de ne consommer aucune énergie pendant ce laps de temps&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>&lt;img src="../python_plot_eco_w_slopes.png" alt="Python plot eco with slopes">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Un exemple de marche économique. En haut, les pentes/rampes recontrées par le train. Les zones de marche sur l&amp;rsquo;erre sont représentées en bleu.&lt;/p>
&lt;/blockquote></description></item></channel></rss>