<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>OSRD – Documentation</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/</link><description>Recent content in Documentation on OSRD</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Users: Guide utilisateur</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/userguide/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/userguide/</guid><description/></item><item><title>Users: Tutoriels</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/tutorials/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/tutorials/</guid><description/></item><item><title>Users: Choix techniques</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/technical-and-physical-choices/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/technical-and-physical-choices/</guid><description>
&lt;h3 id="font-coloraa026denveloppe--de-quoi-sagit-il-font">&lt;font color=#aa026d>Enveloppe : de quoi s&amp;rsquo;agit-il ?&lt;/font>&lt;/h3>
&lt;p>L&amp;rsquo;outil OSRD peut être utilisé pour effectuer deux types de calcul :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Simulation de train &amp;ldquo;isolé&amp;rdquo; (calcul de marche)&lt;/strong> où le calcul du temps de circulation est effectué sans interaction entre le train et le système de signalisation.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Simulation de plusieurs trains&lt;/strong> où une simulation dynamique réelle est exécutée.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Dans les deux cas, pendant la simulation, le train est censé suivre certaines instructions de vitesse. Celles-ci sont modélisées dans OSRD par des courbes espace/vitesse appelées enveloppes. Il existe deux types d&amp;rsquo;enveloppes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Les enveloppes provenant &lt;strong>des données d&amp;rsquo;infrastructure et de matériel roulant&lt;/strong>, comme la vitesse maximale de la ligne et la vitesse maximale du train ; résultant de notre calcul, elles ne sont pas exactes au sens physique du terme, car elles ne sont pas issues des résultats d&amp;rsquo;une intégration réelle des équations physiques du mouvement.&lt;/li>
&lt;li>Enveloppes résultant &lt;strong>d&amp;rsquo;une intégration réelle&lt;/strong> des équations du mouvement physique.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Elles contiennent également des informations sur le temps.&lt;/p>
&lt;h3 id="font-coloraa026dcomment-le-système-denveloppe-est-il-utilisé-dans-osrd-font">&lt;font color=#aa026d>Comment le système d&amp;rsquo;enveloppe est-il utilisé dans OSRD ?&lt;/font>&lt;/h3>
&lt;h4 id="simulation-autonome-du-train">Simulation autonome du train&lt;/h4>
&lt;h4 id="calcul-du-temps-de-parcours-le-plus-rapide">Calcul du temps de parcours le plus rapide&lt;/h4>
&lt;p>Le premier objectif d&amp;rsquo;une simulation de train isolé est d&amp;rsquo;effectuer le calcul du &lt;strong>temps de parcours le plus rapide&lt;/strong>, où le train roule à la vitesse maximale autorisée. Pour y parvenir, une procédure composée de différentes étapes est utilisée. À chaque étape, de nouvelles enveloppes sont calculées et ajoutées aux précédentes. Nous appelons l&amp;rsquo;enveloppe finale résultante : &lt;strong>Max Effort Envelope&lt;/strong> (Enveloppe de l&amp;rsquo;effort maximal) :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Une première enveloppe est calculée au début de la simulation en regroupant toutes les enveloppes liées à certaines limites de vitesse statiques (vitesse maximale de la ligne, vitesse maximale du matériel roulant, limitations de vitesse temporaires, limitations de vitesse par catégorie de train, limitations de vitesse par essieu). L&amp;rsquo;enveloppe résultante est appelée &lt;strong>Most Restricted Speed Profile (MRSP)&lt;/strong> (Profil de vitesse le plus restrictif).&lt;/li>
&lt;li>Toutes les courbes de freinage sont calculées en partant de leur point cible, c&amp;rsquo;est-à-dire le point dans l&amp;rsquo;espace où une certaine limite de vitesse est imposée (vitesse cible finie) ou le point d&amp;rsquo;arrêt (vitesse cible = 0 m/s). Les courbes de freinage sont calculées en considérant toutes les forces actives (force de freinage constante ou non, frictions, gradient de gravité) et sont donc physiquement précises. L&amp;rsquo;enveloppe résultante est appelée &lt;strong>Max Speed Profile&lt;/strong> (Profil de vitesse maximale).&lt;/li>
&lt;li>Pour chaque point correspondant à une augmentation de vitesse dans le MRSP ou à la fin d&amp;rsquo;une courbe de freinage d&amp;rsquo;arrêt, une courbe d&amp;rsquo;accélération est calculée. Les courbes d&amp;rsquo;accélération sont calculées en tenant compte de toutes les forces actives (force de traction, frictions, force de gravité du gradient) et sont donc physiquement précises.&lt;/li>
&lt;li>Pour toutes les parties de l&amp;rsquo;enveloppe qui ne sont pas physiquement exactes, une nouvelle intégration des équations de mouvement est effectuée. Ce dernier calcul est nécessaire pour reproduire le comportement correct des parties de l&amp;rsquo;enveloppe où la vitesse doit être maintenue à une valeur constante, en incluant l&amp;rsquo;effet de toutes les forces. L&amp;rsquo;enveloppe qui en résulte est appelée &lt;strong>Max Effort Profile&lt;/strong> (Profil d&amp;rsquo;effort maximal).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="calcul-marche-avec-marge">Calcul marche avec marge&lt;/h4>
&lt;p>Après avoir effectué le calcul de marche le plus rapide, il est possible d&amp;rsquo;y introduire certaines marges. Dans le calcul de marche d&amp;rsquo;OSRD, nous décidons de distribuer les quotas d&amp;rsquo;une manière économique, en minimisant la consommation d&amp;rsquo;énergie pendant le parcours du train. Une nouvelle &lt;strong>enveloppe Eco&lt;/strong>, résultant d&amp;rsquo;un algorithme de dichotomie, est donc calculée pour distribuer une certaine valeur de marge dans l&amp;rsquo;enveloppe d&amp;rsquo;effort maximum calculée précédemment.&lt;/p>
&lt;h4 id="simulation-de-plusieurs-trains">Simulation de plusieurs trains&lt;/h4>
&lt;p>Dans le cas de la simulation de nombreux trains, le système de signalisation doit assurer &lt;strong>la sécurité&lt;/strong>. L&amp;rsquo;effet de la signalisation sur le calcul de marche d&amp;rsquo;un train est reproduit en superposant des enveloppes dynamiques à l&amp;rsquo;enveloppe statique. Une nouvelle enveloppe dynamique est introduite par exemple lorsqu&amp;rsquo;un signal se ferme. Le train suit l&amp;rsquo;enveloppe économique statique superposée aux enveloppes dynamiques, s&amp;rsquo;il y en a. Dans ce mode de simulation, un contrôle du temps est effectué par rapport à un temps théorique provenant de l&amp;rsquo;information temporelle de l&amp;rsquo;enveloppe économique statique. Si le train est en retard par rapport à l&amp;rsquo;heure prévue, il cesse de suivre l&amp;rsquo;enveloppe économique et essaie d&amp;rsquo;aller plus vite. Sa courbe espace/vitesse sera donc limitée par l&amp;rsquo;enveloppe d&amp;rsquo;effort maximum.&lt;/p>
&lt;h3 id="font-coloraa026dquelle-méthode-dintégration-osrd-doit-il-utiliser-font">&lt;font color=#aa026d>Quelle méthode d&amp;rsquo;intégration OSRD doit-il utiliser ?&lt;/font>&lt;/h3>
&lt;p>Notre &lt;a href="https://github.com/DGEXSolutions/osrd/wiki/Which-integration-method-should-OSRD-use">Méthode d&amp;rsquo;Intégration&lt;/a> est disponible (en anglais) sur le répertoire GitHub du projet.&lt;/p></description></item><item><title>Users: Choix techniques et phyiques</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/technical_and_physical_choices/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/users/docs/technical_and_physical_choices/</guid><description>
&lt;p>L&amp;rsquo;outil OSRD peut être utilisé pour effectuer deux types de calcul :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Calcul de marche&lt;/strong> (Standalone train simulation) où le calcul du temps de parcours est effectué sans interaction entre le train et le système de signalisation.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Simulation&lt;/strong> de plusieurs trains où une simulation dynamique réelle est exécutée et les trains intéragissent entre eux et avec le système de signalisation.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="1---les-données-dentrée">1 - Les données d&amp;rsquo;entrée&lt;/h4>
&lt;p>Les données d&amp;rsquo;entrée se présentent en 4 étapes.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>L&amp;rsquo;infrastructure :&lt;/strong> Topologie des lignes et des voies, position des gares et battements voyageurs, position et type des aiguilles, signaux, vitesses maximales liées à l’infrastructure, profil de ligne corrigée (pentes, rampes et virages).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="infrastructure.png" alt="Infrastructure">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>L’histogramme est une représentation des déclivités en [‰] par position en [m], les déclivités sont positives pour les rampes et négatives pour les pentes; la ligne bleue est une représentation des virages en termes de rayons des courbures en [m]; la ligne orange représente le profil cumulé.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Le matériel roulant :&lt;/strong> Sélection d’un train avec toutes les caractéristiques nécessaires pour effectuer la simulation.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="materiel_roulant.png" alt="Matériel roulant">&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Les marges :&lt;/strong> Temps ajouté à la totalité du trajet en [s], en pourcentage du temps parcours ou en [s/100 m]. Il est également possible d&amp;rsquo;ajouter du temps en [s] par intervalle.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="marges.png" alt="Marge">&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Les horaires :&lt;/strong> Temps de départ du train pour le mode «calcul de marche», tableau des horaires de passage pour le mode «simulation».&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="timetables.png?style=time" alt="Horaire de départ">&lt;/p>
&lt;h4 id="2---les-résultats">2 - Les résultats&lt;/h4>
&lt;p>Les résultats sont affichés sur forme de deux graphiques.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Le graphique espace/temps (GET) :&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="graph_espace_temps.jpg" alt="Graphique Espace/Temps">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>L’axe &lt;strong>x&lt;/strong> est l’horaire de passage du train, l’axe &lt;strong>y&lt;/strong> est la position du train en [m] ; la ligne bleue représente le calcul de marche le plus tendu pour le train, la ligne verte représente le calcul de marche « économique » du train avec l’ajout d’une marge, les carrés pleins représentent la portion de la voie reservée au passage du train.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Le graphique espace/vitesse (GEV) :&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="graph_espace_vitesse.png" alt="Graphique Espace/Vitesse">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>L’axe &lt;strong>x&lt;/strong> est la position du train en [m], l’axe &lt;strong>y&lt;/strong> est la vitesse du train en [km/m] ; la ligne violette représente la vitesse maximale autorisée, la ligne bleue représente la vitesse dans le cas du calcul de marche le plus tendu pour le train, la ligne verte représente la vitesse dans le cas du calcul de marche « économique » du train avec l’ajout d’une marge.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;style>
img[src$="time"] {
height: 70%;
width: 70%;
}
&lt;/style></description></item></channel></rss>