<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Les lignes à une seule voie on OSRD</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/</link><description>Recent content in Les lignes à une seule voie on OSRD</description><generator>Hugo</generator><language>fr</language><atom:link href="https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>La voie unique</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/single-track/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/single-track/</guid><description>&lt;h3 id="définition">Définition&lt;/h3>
&lt;p>Régime d’exploitation d’une ligne dans lequel les trains des deux sens circulent sur la même voie, les dispositions à
prendre pour éviter la rencontre de deux trains de sens contraire ne sont pas automatiques, mais résultent de procédures
à appliquer par les personnels affectés à la circulation des trains, voire par les personnels des trains dans certains
cas de lignes faiblement équipées. Ces dispositions sont définies par le gestionnaire d’infrastructure.&lt;/p></description></item><item><title>La voie unique à signalisation simplifiée (VUSS)</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/single-track-with-simplified-signalling/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/single-track-with-simplified-signalling/</guid><description>&lt;h3 id="définition">Définition&lt;/h3>
&lt;p>Certaines lignes à voie unique sont désignées à la documentation d’exploitation comme « Lignes à voie unique à
signalisation simplifiée ». Par rapport au régime général de la voie unique, ce type de ligne se distingue par la mise
en œuvre d’un minimum d’équipements. Ils se limitent à une pancarte « gare » à distance et à un repère d’entrée.&lt;/p>
&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;h4 id="le-risque-de-nez-à-nez">Le risque de nez à nez&lt;/h4>
&lt;p>Elles sont exploitées selon les modalités du régime général d’exploitation de la voie unique (notamment le respect
de l’ordre théorique de circulation).&lt;/p></description></item><item><title>La voie unique à trafic restreint (VUTR)</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/single-track-with-restricted-traffic/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/single-track-with-restricted-traffic/</guid><description>&lt;h3 id="définition">Définition&lt;/h3>
&lt;p>Ce régime concerne des lignes fermées au service voyageurs qui ne comportent normalement pas de signaux. Les règles
concernant le régime général d’exploitation de la voie unique ne sont pas applicables et sont remplacées par des
modalités particulières définies par le gestionnaire d&amp;rsquo;infrastructure.&lt;/p>
&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;p>Une consigne locale d’exploitation adaptée à chaque VUTR précise les caractéristiques d&amp;rsquo;exploitation comme la vitesse de
la ligne, la signalisation, les établissements, les liaisons téléphoniques, les PN, etc.&lt;/p></description></item><item><title>L’exploitation en navette</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/single-track-shuttle/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/single-track-shuttle/</guid><description>&lt;h3 id="définition">Définition&lt;/h3>
&lt;p>Régime d’exploitation d’une ligne sur laquelle la circulation d’un train ne peut être autorisée qu’après dégagement du
train précédemment engagé, l’engagement et le dégagement se faisant au même point.&lt;/p>
&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;p>L’exploitation en navette consiste à n’autoriser la présence que d’une seule circulation sur la section de ligne
concernée, cette circulation revenant à son point de départ, ce qui par conception limite les risques de collision de
trains.&lt;/p>
&lt;p>Toutefois, le programme peut inclure moyennant des procédures adaptées des mouvements de desserte, avec ou sans
possibilité de garage (desserte origine terminus ou desserte en antenne).&lt;/p></description></item><item><title>La voie banalisée</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/single-track-two-ways/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/single-track-two-ways/</guid><description>&lt;h3 id="définition">Définition&lt;/h3>
&lt;p>Régime d&amp;rsquo;exploitation d&amp;rsquo;une ligne à une ou plusieurs voies parcourues par les trains des deux sens. Sur ces voies,
des installations de sécurité s&amp;rsquo;opposent à l&amp;rsquo;expédition de deux trains de sens contraire à la rencontre l&amp;rsquo;un de l&amp;rsquo;autre.
Sur les lignes à plusieurs voies banalisées, les trains d&amp;rsquo;un même sens peuvent circuler indifféremment sur l&amp;rsquo;une
quelconque de ces voies.&lt;/p>
&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;p>Une voie banalisée peut être découpée en plusieurs intervalles (points entre lesquels il n’existe aucune possibilité de
croisement ou dépassement).&lt;/p></description></item></channel></rss>