<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>OSRD – Projet/solutions</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/project/</link><description>Recent content in Projet/solutions on OSRD</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/project/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Who-We-Are: Horaires stratégiques</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/project/strategic-timetable/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/project/strategic-timetable/</guid><description>
&lt;h2 id="font-coloraa026dprésentationfont">&lt;font color=#aa026d>Présentation&lt;/font>&lt;/h2>
&lt;p>Une première phase du processus de conception des plans de transport commence très en amont : A-10 du jour de circulation du train et a pour objectif &lt;strong>la proposition de plusieurs scenarios de circulation&lt;/strong> sur des infrastructures ferroviaires existantes ou prospectives. Dans cette phase, SNCF Réseau, gestionnaire de l’infrastructure ferroviaire française et responsable de l’affectation et de la vente des sillons, collectionne les demandes des &lt;strong>AO&lt;/strong> et des &lt;strong>EF&lt;/strong> en termes de mobilité. Les demandes vont être transmises sous la forme de &lt;strong>schémas de dessertes&lt;/strong>. Un schéma de dessert est une façon de représenter les trains demandés, leur itinéraire et les arrêts à desservir.&lt;/p>
&lt;p>Le produit &lt;strong>OSRD Horaires Stratégiques&lt;/strong> a été conçu pour construire un plan d’exploitation à partir des schémas de dessertes, en s’appuyant sur la &lt;strong>modélisation de l’infrastructure ferroviaire, le calcul de marche et la simulation&lt;/strong>. Construire un plan d’exploitation signifie qu&amp;rsquo;il faut effectuer la planification horaire des trains présentés sur les schémas de dessertes en répondant au mieux aux besoins de mobilités. L’outil OSRD fournit une base de données avec une &lt;strong>modélisation microscopique de l’infrastructure ferroviaire française&lt;/strong> ainsi que du &lt;strong>matériel roulant déjà utilisé en France&lt;/strong>. De plus, une interface pour modifier l’infrastructure existante ou pour designer une nouvelle partie de l’infrastructure est proposée (nous avons essayé de garantir l’ergonomie nécessaire à la créativité de ce travail de design !). Les produits de sortie du processus « &lt;strong>OSRD Horaires stratégiques&lt;/strong> » sont des tableaux horaires où les horaires des trains sont affichés. Une représentation graphique des horaires est ainsi proposée.&lt;/p>
&lt;p>Une vision globale et stratégique de la planification horaire est cruciale pour améliorer la performance ferroviaire. &lt;strong>L’objectif ultime est de répondre aux besoins de mobilité en optimisant l’utilisation de la capacité en ligne, l’occupation de voie en gare et le roulement matériel&lt;/strong>. Pour répondre à cette exigence d’optimisation nous travaillons pour mettre en place des modules de modélisation mathématique et de résolution couplés avec le simulateur.&lt;/p></description></item><item><title>Who-We-Are: Études d'exploitation</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/project/exploitation-studies/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/project/exploitation-studies/</guid><description>
&lt;h2 id="font-coloraa026dprésentationfont">&lt;font color=#aa026d>Présentation&lt;/font>&lt;/h2>
&lt;p>Des millions d&amp;rsquo;Euros sont investis chaque année dans des projets ferroviaires sur la base d’études d’exploitation. Les objectifs de ces études sont la &lt;strong>mise en cohérence du besoin de transport avec l’infrastructure ferroviaire et l’évaluation de la capacité du réseau à satisfaire ce besoin&lt;/strong>. Les études d’exploitation, stratégiques et capitales pour éclairer les décisions d’investissements publics relatives à l’avenir du réseau ferré et pour la performance du système ferroviaire, nécessitent des compétences rares et exclusives et &lt;strong>produisent aujourd’hui des données éparses et mal capitalisées&lt;/strong>. Pour cette raison, SNCF Réseau a choisi en 2019 de se doter d’un outil maison pour effectuer ces études.&lt;/p>
&lt;p>Le projet «&lt;strong>OSRD Etudes d’exploitation&lt;/strong>» est né pour répondre aux carences du marché: des outils nombreux et onéreux, fermés et aux résultats non-comparables. A l’opposé, nous proposons un outil de référence accessible a tous dont les résultats sont transparents, explicites et universels. L’outil OSRD fournit une base des données avec une modélisation microscopique de l’infrastructure ferroviaire française (gradients, rayons de courbure, vitesses limites). Une interface pour modifier l’infrastructure existante ou pour designer une nouvelle partie de l’infrastructure est proposée.
Grâce a cette modélisation et à son moteur de calcul de marche, OSRD peut calculer des itinéraires, tracer des sillons, simuler les trains et leur interaction avec le système de signalisation.
OSRD répond aux &lt;strong>enjeux de mobilité durable&lt;/strong> en optimisant les consommations énergétiques. La marge de régularité prévue sur la marche d’un train est repartie selon un &lt;strong>algorithme qui minimise l&amp;rsquo;énergie consommée par le train pendant le trajet&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Un élément intéressant de vérification d’un scenario d’exploitation est &lt;strong>l’évaluation de la robustesse&lt;/strong> de ce qui est projeté. Pour cette fonction, un &lt;strong>module de simulations stochastiques&lt;/strong> est proposé. Des aléas peuvent être modélisés et injectés dans le simulateur pour en évaluer les conséquences et la capacité du système à revenir à l’ équilibre.&lt;/p></description></item><item><title>Who-We-Are: Gestion d'infrastructure</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/project/infrastructure-management/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/project/infrastructure-management/</guid><description>
&lt;h2 id="font-coloraa026dprésentationfont">&lt;font color=#aa026d>Présentation&lt;/font>&lt;/h2>
&lt;p>Plusieurs applications utilisées au sein du groupe SNCF et à l’extérieur ont besoin d’une &lt;strong>représentation cartographique du réseau ferroviaire&lt;/strong>. Le fond de carte d’OSRD utilise les données géographiques d’&lt;strong>OpenStreetMap (OSM)&lt;/strong>, un «Wikipedia des cartes» qui permet de consulter et éditer des données géographiques de manière collaborative. Ce fond de carte est régulièrement mis à jour pour refléter les évolutions des infrastructures autres que ferroviaires.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../osrd_management.png" alt="OSRD management">&lt;/p>
&lt;p>«&lt;strong>OSRD Gestion d’infrastructure&lt;/strong>» propose un service de cartographie accessible à tous et partagé, calqué sur le même modèle : tout le monde pourra contribuer et mettre en qualité les données ferroviaires.
Nous fournissons d&amp;rsquo;une part un &lt;strong>éditeur complet de l&amp;rsquo;infrastructure du réseau ferré et des objets qui le composent&lt;/strong>, et d&amp;rsquo;autre part, &lt;strong>la mise à disposition des couches de données pour leur exploitation et leur représentation dans les standards de la cartographie en ligne&lt;/strong>. Nous étudions enfin la possibilité de &lt;strong>pouvoir à terme automatiser la mise à jour des données ferroviaires&lt;/strong> d&amp;rsquo;OpenStreetMap avec les données ainsi mises en qualité.&lt;/p></description></item><item><title>Who-We-Are: Sillon de dernière minute</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/project/short-term-dcm/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/project/short-term-dcm/</guid><description>
&lt;h2 id="présentation">Présentation&lt;/h2>
&lt;h2 id="cas-dusage">Cas d&amp;rsquo;usage&lt;/h2></description></item></channel></rss>