<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>OSRD – Block Automatique (BA)</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/developers/railway_wiki/signalling/spacing/automatic_block_systems/</link><description>Recent content in Block Automatique (BA) on OSRD</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/developers/railway_wiki/signalling/spacing/automatic_block_systems/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Developers: BAL</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/developers/railway_wiki/signalling/spacing/automatic_block_systems/bal/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/developers/railway_wiki/signalling/spacing/automatic_block_systems/bal/</guid><description>
&lt;p>Le signal d’entrée du canton présente une indication liée à l’état d’occupation du ou des cantons suivants, selon les
règles suivantes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>indication d’arrêt lorsque le canton est occupé par au moins une portion du train&lt;/li>
&lt;li>annonce lorsque le canton suivant est occupé&lt;/li>
&lt;li>voie libre par défaut (sauf signaux Nf)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>La longueur maximale d’un canton est en principe de 2800 m. Elle est généralement de 1500 m sur les lignes parcourues à
la vitesse maximale de 160 km/h.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/document-pedagogique-signaux-regimes-exploitation-v1/image-080.png" alt="">&lt;/p>
&lt;h3 id="avantages-du-bal">Avantages du BAL&lt;/h3>
&lt;p>Le BAL offre un niveau élevé de sécurité et permet un débit important.&lt;/p>
&lt;h3 id="limites">Limites&lt;/h3>
&lt;p>L’installation du BAL est très coûteuse, et son fonctionnement nécessite une garantie de contact électrique entre la
roue et le rail.&lt;/p>
&lt;h3 id="implémentation">Implémentation&lt;/h3>
&lt;p>Simuler correctement le système BAL nécessite de respecter les critères suivants :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>lorsque la tête du train pénètre dans un canton, le signal d&amp;rsquo;entrée de celui-ci passe en indication d&amp;rsquo;arrêt&lt;/li>
&lt;li>lorsque la queue du train libère un canton, son signal d&amp;rsquo;entrée passe en annonce&lt;/li>
&lt;li>lorsque la queue du train libère un canton, le signal d&amp;rsquo;entrée du canton précédent passe en voie libre&lt;/li>
&lt;li>les signaux présentent une voie libre par défaut, sauf les signaux Nf qui sont par défaut en indication d&amp;rsquo;arrêt&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>Developers: BAPR</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/developers/railway_wiki/signalling/spacing/automatic_block_systems/bapr/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/fr/developers/railway_wiki/signalling/spacing/automatic_block_systems/bapr/</guid><description>
&lt;p>Le signal d’entrée du canton est un signal qui présente une indication liée à l’état d’occupation du canton suivant
(indication d’arrêt ou de voie libre). Sur certaines lignes l’occupation du canton n’est pas obtenue par le circuit de
voie mais par un système de comptage d’essieux entrants et sortants.&lt;/p>
&lt;p>Les cantons sont beaucoup plus longs que le BAL (jusqu’à 15 km et plus) et par conséquent le débit est moins important.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/document-pedagogique-signaux-regimes-exploitation-v1/image-081.png" alt="">&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="../../images/document-pedagogique-signaux-regimes-exploitation-v1/image-082.png" alt="">&lt;/p>
&lt;h3 id="avantages-du-bapr">Avantages du BAPR&lt;/h3>
&lt;p>Le BAPR offre un bon niveau de sécurité et il est moins coûteux que le BAL.&lt;/p>
&lt;h3 id="limites">Limites&lt;/h3>
&lt;p>Ce type de block n’est adapté qu’aux lignes conventionnelles à trafic moyen compte tenu de l’espacement imposé entre 2
trains successifs.&lt;/p></description></item></channel></rss>