<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>OSRD – Les régimes d’exploitation des lignes</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/</link><description>Recent content in Les régimes d’exploitation des lignes on OSRD</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Docs: Les lignes à une seule voie</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/single-track-lines/</guid><description>
&lt;p>Elles sont principalement exploitées selon les dispositions du régime général d’exploitation de la
&lt;a href="single-track">voie unique&lt;/a>, certaines d’entre elles disposant d’un minimum d’équipement de signalisation sont désignées
« &lt;a href="single-track-with-simplified-signalling">voie unique à signalisation simplifiée&lt;/a> ».&lt;/p>
&lt;p>D’autres lignes, peu fréquentées et fermées au service voyageur sont exploitées selon le régime de la &lt;a href="single-track-with-restricted-traffic">voie unique à
trafic restreint&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Il existe aussi un régime d’exploitation en &lt;a href="single-track-shuttle">navette&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Enfin d’autres lignes disposant d’installations de sécurité s’opposant notamment au nez à nez sont exploitées selon le
régime de la &lt;a href="single-track-two-ways">voie banalisée&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Docs: La double voie</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/railway-wiki/signalling/operation-modes/double-track-lines/</guid><description>
&lt;h3 id="définition">Définition&lt;/h3>
&lt;p>Régime d’exploitation d’une ligne à deux voies (ou plus) dans lequel chaque voie est normalement affectée à la
circulation des trains dans un sens déterminé.&lt;/p>
&lt;h3 id="principe">Principe&lt;/h3>
&lt;h4 id="le-risque-de-nez-à-nez">Le risque de nez à nez&lt;/h4>
&lt;p>Sur une ligne à deux voies, les circulations empruntent normalement la &lt;strong>voie de gauche&lt;/strong> dans le sens de la marche (&lt;em>voie de
droite sur les lignes désignées à la documentation d’exploitation&lt;/em>).&lt;/p>
&lt;p>La double voie est exploitée selon les modalités définies par SNCF Réseau qui prévoit que chaque agent du service de la
gestion des circulations doit disposer en temps utile des informations nécessaires pour assurer le service de la
circulation des trains, notamment les informations relatives à l’ordre théorique et réel de succession des trains, à
l’horaire et aux voies de circulation des trains.&lt;/p>
&lt;p>Dans certains cas, il peut être nécessaire (travaux, incidents, etc.) d’organiser la circulation des trains des deux
sens sur une seule voie. Les circulations se déplaçant sur une voie en sens inverse du sens normal sont dites à
« &lt;strong>contresens&lt;/strong> » sur une &lt;a href="opposite-direction-installations">installation de contre sens (ICS)&lt;/a> ou sur une
&lt;a href="temporary-single-track">voie unique temporaire (VUT)&lt;/a>. Elles sont dites à « &lt;strong>contre-voie&lt;/strong> » dans les autres cas.&lt;/p>
&lt;p>En fonction des installations et équipements en place :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>utilisation d’installations qui s’opposent au nez à nez :
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="opposite-direction-installations">installation de contre sens (ICS)&lt;/a> :
installations permanentes de contre sens (IPCS) ou installations temporaires de contresens (ITCS) ;&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="temporary-single-track-of-permanent-nature">voie unique temporaire à caractère permanent (VUTP)&lt;/a> ;&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>ou mise en place de procédures :
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="temporary-single-track">voie unique temporaire (VUT)&lt;/a> ;&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="opposite-track-movement">mouvement à contre voie&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="le-risque-de-rattrapage">Le risque de rattrapage&lt;/h4>
&lt;p>L&amp;rsquo;espacement est assuré selon les principes définis &lt;a href="../../spacing">dans cette section&lt;/a>. Sur une voie les signaux sont
normalement implantés à gauche.&lt;/p></description></item></channel></rss>