<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>OSRD – Recherche de sillons de dernière minute (STDCM)</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/reference/design-docs/stdcm/</link><description>Recent content in Recherche de sillons de dernière minute (STDCM) on OSRD</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><atom:link href="https://osrd.fr/fr/docs/reference/design-docs/stdcm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Docs: Contexte métier</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/reference/design-docs/stdcm/domain_context/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/reference/design-docs/stdcm/domain_context/</guid><description>
&lt;p>Quelques définitions :&lt;/p>
&lt;h3 id="la-capacité">La capacité&lt;/h3>
&lt;p>La &lt;strong>capacité&lt;/strong>, dans ce contexte, correspond à la possibilité de
réserver des éléments d&amp;rsquo;infrastructure pour permettre le passage
d&amp;rsquo;un train.&lt;/p>
&lt;p>La capacité s&amp;rsquo;exprime en fonction de l&amp;rsquo;espace et du temps :
la réservation d&amp;rsquo;un élément peut bloquer une zone précise
qui devient inaccessible aux autres trains, et cette réservation
se fait sur un intervalle de temps.&lt;/p>
&lt;p>On peut la représenter
sur un graphique, avec le temps en abscisse et la distance parcourue
sur un chemin en ordonnée.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="space_time_chart.png" alt="Graphique espace temps">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Exemple d&amp;rsquo;un graphique espace-temps montrant le passage d&amp;rsquo;un train.&lt;/p>
&lt;p>Les couleurs représentent ici les aspects des signaux, mais
montrent également une consommation de la capacité :
quand ces blocs se superposent pour deux trains, ils sont en conflit.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Deux trains d&amp;rsquo;une grille horaire sont en &lt;strong>conflit&lt;/strong>
quand ils réservent en même temps un même objet, dans des
configurations incompatibles.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="conflict.png" alt="Graphique espace temps avec conflit">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Exemple d&amp;rsquo;un graphique espace-temps avec conflit : le second train
est plus rapide que le premier, ils sont en conflit sur la fin du trajet,
quand les rectangles se superposent.&lt;/p>
&lt;p>En essayant de simuler cette grille horaire, le second train serait
ralentis par des signaux indiquant de ralentir, provoqués par la
présence du premier train.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>La consommation de capacité est souvent représentée sous la forme de
rectangles car, dans les systèmes de signalisation les plus simples,
il s&amp;rsquo;agit de réservations d&amp;rsquo;une zone fixe dans l&amp;rsquo;espace pendant un intervalle de temps donné.&lt;/p>
&lt;h3 id="les-sillons-horaires">Les sillons horaires&lt;/h3>
&lt;p>Un &lt;strong>sillon&lt;/strong> correspond à une réservation de capacité pour le
passage d&amp;rsquo;un train. Il est fixé dans l&amp;rsquo;espace et dans le temps :
le temps de départ et le chemin emprunté sont connus.
Sur les graphiques espace-temps de cette page, un sillon correspond
à l&amp;rsquo;ensemble des blocs pour un train.&lt;/p>
&lt;p>Dans un fonctionnement habituel, le gestionnaire d&amp;rsquo;infrastructure
(ex : SNCF Réseau) propose des sillons à la vente pour les entreprises
ferroviaires (ex : SNCF Voyageurs).&lt;/p>
&lt;p>À une date donnée avant le jour de
circulation prévu, tous les sillons sont attribués. Mais &lt;strong>il peut rester
assez de capacité pour faire rouler plus de trains&lt;/strong>. Il est
possible de placer des trains entre les sillons déjà établis,
quand ces derniers sont suffisamment espacés ou n&amp;rsquo;ont pas
trouvé d&amp;rsquo;acheteurs.&lt;/p>
&lt;p>La capacité restante après l&amp;rsquo;attribution des sillons est appelée
la &lt;strong>capacité résiduelle&lt;/strong>. Le problème traité ici est la recherche
de sillons dans celle-ci.&lt;/p></description></item><item><title>Docs: Module de recherche de sillons</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/reference/design-docs/stdcm/pathfinding_module/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/reference/design-docs/stdcm/pathfinding_module/</guid><description>
&lt;p>Ce module gère la recherche de solution.&lt;/p>
&lt;p>Les entrées et sorties sont fortement simplifiées et abstraites
pour simplifier le problème au maximum et permettre des tests efficaces.&lt;/p>
&lt;p>Pour décrire son fonctionnement en quelques phrases :
l&amp;rsquo;espace de solutions est représenté sous forme d&amp;rsquo;un graphe qui encode le temps,
la position et la vitesse. Une recherche de chemin est ensuite effectuée
dans ce graphe pour trouver une solution. Le graphe est calculé
au fil de son exploration.&lt;/p>
&lt;p>Ce graphe peut d&amp;rsquo;une certaine manière être vu comme une forme
d&amp;rsquo;arbre de décision, si différents chemins peuvent mener au même noeud.&lt;/p></description></item><item><title>Docs: Interface avec la signalisation</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/reference/design-docs/stdcm/signaling_interface/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/reference/design-docs/stdcm/signaling_interface/</guid><description>
&lt;p>Cette interface est encore en cours de conception.&lt;/p>
&lt;h4 id="objectifs-et-contraintes">Objectifs et contraintes&lt;/h4>
&lt;p>L&amp;rsquo;interface doit respecter plusieurs critères :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Les calculs se basent sur le nouveau modèle de signalisation,
avec la notion de réservations d&amp;rsquo;objets capacitaires&lt;/li>
&lt;li>Les sillons générés ne doivent jamais générer de nouveaux conflits :
l&amp;rsquo;interface peut être pessimiste sur les possibilités, mais jamais
plus permissive que la réalité.&lt;/li>
&lt;li>Idéalement, le module de recherche de sillon devrait rester
un bloc indépendant avec un minimum de changements (dans la mesure
du possible).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>L&amp;rsquo;objectif serait donc d&amp;rsquo;interpréter le modèle de signalisation,
pour générer des entrées valides pour le module de recherche
de sillon : un graphe d&amp;rsquo;infrastructure et des intervalles
de disponibilités de sections.&lt;/p>
&lt;h4 id="difficultés">Difficultés&lt;/h4>
&lt;p>La plupart des contraintes établies par la signalisation peuvent
facilement s&amp;rsquo;exprimer sous la forme de sections non disponibles,
sauf dans un cas : le comportement de la signalisation peut dépendre
du chemin emprunté par le train. Pour être capable d&amp;rsquo;exprimer les
disponibilités sur une zone, il peut être nécessaire de devoir
anticiper la direction du train.&lt;/p>
&lt;h4 id="solution-proposée">Solution proposée&lt;/h4>
&lt;p>La proposition est d&amp;rsquo;écrire un nouveau module qui se brancherait au module
de signalisation pour gérer les entrées pour la recherche
de sillon. Il effectuerait un parcours du graphe des itinéraires
pour construire progressivement un graphe avec occupations au bon
format.&lt;/p>
&lt;p>À chaque itinéraire visité, l&amp;rsquo;algorithme regarde jusqu&amp;rsquo;où il est possible
de déterminer l&amp;rsquo;ensemble des occupations, c&amp;rsquo;est-à-dire quel
est le premier signal dont l&amp;rsquo;état dépend du prochain choix
d&amp;rsquo;itinéraire du train. Une arête est alors générée jusqu&amp;rsquo;à ce point,
avec les occupations.&lt;/p>
&lt;p>La partie restante de l&amp;rsquo;itinéraire n&amp;rsquo;est pas encore considérée.
C&amp;rsquo;est seulement lorsque le graphe est exploré un niveau plus loin,
avec l&amp;rsquo;itinéraire suivant, que la fin de l&amp;rsquo;itinéraire précédent
est intégrée. Elle fait alors partie de l&amp;rsquo;arête suivante,
car à ce moment davantage d&amp;rsquo;informations sont disponibles sur le
trajet du train.&lt;/p>
&lt;p>Par exemple :&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="example_interface_signaling_1.svg" alt="Configuration nécessitant d&amp;rsquo;anticiper">&lt;/p>
&lt;p>Dans cette configuration en BAL3, il est possible de déterminer
l&amp;rsquo;absence de conflit des signaux 1 à 4. Mais l&amp;rsquo;état du signal
5 dépend de l&amp;rsquo;itinéraire emprunté par le train : s&amp;rsquo;il va vers
le haut, le signal 5 affiche un avertissement. Dans le cas
contraire, il affiche un &amp;ldquo;voie libre&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="example_interface_signaling_2.svg" alt="Arêtes générées">&lt;/p>
&lt;p>Dans cet exemple, une première arrête est alors générée, allant
du premier signal jusqu&amp;rsquo;à la première incertitude : le point
où le signal 5 est visible.&lt;/p>
&lt;p>Dans un second temps, une nouvelle arête est générée pour chaque itinéraire
accessible depuis la fin du précédent : un vers A, l&amp;rsquo;autre vers B.
La zone entre le signal 5 et l&amp;rsquo;aiguille sera donc dupliquée
entre les deux arêtes, mais les occupations dans cette région seront
différentes.&lt;/p>
&lt;p>Ce graphe peut être généré au fil de l&amp;rsquo;exploration, sans surcoût
initial.&lt;/p></description></item></channel></rss>