<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>OSRD – Choix stratégiques</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/program/strategic-choices/</link><description>Recent content in Choix stratégiques on OSRD</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><atom:link href="https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/program/strategic-choices/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Who-We-Are: Open-Source</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/program/strategic-choices/opensource/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/program/strategic-choices/opensource/</guid><description>
&lt;p>&lt;em>&lt;font color=#aa026d>« L’application OSRD est open source. Les simulations sont transparentes, explicites et universelles. Tout acteur désireux d&amp;rsquo;améliorer la compétitivité du système ferroviaire peut y apporter sa contribution »&lt;/font>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>&lt;em>Loïc Hamelin, Chef de projet OSRD chez DGEX Solutions (Direction Générale Exploitation de SNCF Réseau)&lt;/em>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;h4 id="font-coloraa026dosrd--quand-la-simulation-ferroviaire-devient-open-sourcefont">&lt;font color=#aa026d>OSRD : quand la simulation ferroviaire devient open source&lt;/font>&lt;/h4>
&lt;p>Le choix de l’open source est particulièrement stratégique dans le secteur public. En plus d’une baisse significative des coûts de développement, il offre à chaque citoyen la transparence nécessaire pour comprendre et évaluer les choix d’investissement public.&lt;/p>
&lt;p>Nous croyons que l’Open source répond à des enjeux d’ordre politique, économique, technique et même énergétique :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Politique, par la transparence et l’uniformisation, parce qu’il est nécessaire de retrouver la confiance de nos commanditaires  et parce que les standards peinent à s’imposer dans le secteur &lt;/li>
&lt;li>Économique, parce qu’une meilleure utilisation du réseau réduira les couts d’exploitation et de possession du réseau, et parce que l’objectif est de rendre le mode ferré encore plus attractif&lt;/li>
&lt;li>Technique, parce que le partage permet l’évolution&lt;/li>
&lt;li>Energétique, enfin, car nous pouvons accélérer la transition énergétique en valorisant le transport ferroviaire. Mais nous devons le faire en conservant ou améliorant la performance industrielle.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Enfin, L’open source permet de fédérer une communauté de personnes qui travaillaient jusqu’alors dans leur coin. Tout tient dans la célèbre loi de (Bill) Joy : &lt;em>&lt;font color=#aa026d>« Qui que vous soyez, les meilleurs travaillent pour quelqu’un d’autre »&lt;/font>&lt;/em> !&lt;/p>
&lt;h5 id="font-coloraa026ddéfinition-font">&lt;font color=#aa026d>Définition :&lt;/font>&lt;/h5>
&lt;p>L’open source consiste à laisser le code source d’un logiciel développé en libre accès, afin que tout le monde puisse le lire, l’utiliser et proposer des modifications ou développements. La conception et le développement des logiciels open source sont alors placés entre les mains de communautés d’utilisateurs et/ou de développeurs.
Chacun a la capacité d’adapter le logiciel à ses exigences et à ses besoins propres, tout en faisant profiter une large communauté de ses innovations. Les objectifs de développement sont donc partagés : les bugs, l’état de leur résolution et les efforts mis en œuvre pour les résoudre sont publics, tout comme l’avancement des nouvelles fonctionnalités.
Dans l’absolu, toute personne volontaire peut contribuer au projet, mais cela ne signifie pas pour autant que tout changement proposé sera intégré : à l’instar des revues par les pairs de la communauté scientifique, les communautés open source ont leurs standards, leurs exigences, et leurs revues de code. L’objectif est clair : s’assurer que le projet reste de bonne qualité.&lt;/p></description></item><item><title>Who-We-Are: Open-Data</title><link>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/program/strategic-choices/opendata/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://dgexsolutions.github.io/osrd-website/who-we-are/program/strategic-choices/opendata/</guid><description/></item></channel></rss>