<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>OSRD – Explications</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/explanation/</link><description>Recent content in Explications on OSRD</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>fr</language><atom:link href="https://osrd.fr/fr/docs/explanation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Docs: Architecture des conteneurs</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/explanation/containers-architecture/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/explanation/containers-architecture/</guid><description>
&lt;p>Il y a 3 principaux conteneurs déployés dans une configuration OSRD standard :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Gateway&lt;/strong> &lt;em>(inclut le frontend)&lt;/em> : Sert le front-end, gère l&amp;rsquo;authentification et proxy les requêtes vers le backend.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Editoast&lt;/strong> : Agit comme le backend qui interagit avec le front-end.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Core&lt;/strong> : Gère les calculs et la logique métier, appelé par Editoast.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="déploiement-standard">Déploiement standard&lt;/h2>
&lt;p>Le déploiement standard peut être représenté par le diagramme suivant.&lt;/p>
&lt;pre class="mermaid">flowchart TD
gw[&amp;#34;gateway&amp;#34;]
front[&amp;#34;fichiers statiques front-end&amp;#34;]
gw -- fichier local --&amp;gt; front
navigateur --&amp;gt; gw
gw -- HTTP --&amp;gt; editoast
editoast -- HTTP --&amp;gt; core&lt;/pre>
&lt;p>Les requêtes externes sont reçues par le gateway. Si le chemin demandé commence par &lt;code>/api&lt;/code>, il sera transféré en utilisant HTTP vers editoast, sinon il servira un fichier avec le chemin demandé. Editoast atteint le core en utilisant HTTP si nécessaire.&lt;/p>
&lt;p>Le gateway n&amp;rsquo;est pas seulement un proxy inverse avec le bundle front-end inclus, il fournit également tous les mécanismes d&amp;rsquo;authentification : utilisant OIDC ou des tokens.&lt;/p></description></item><item><title>Docs: Modèles</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/explanation/models/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/explanation/models/</guid><description/></item><item><title>Docs: Calcul de marche</title><link>https://osrd.fr/fr/docs/explanation/running_time_calculation/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://osrd.fr/fr/docs/explanation/running_time_calculation/</guid><description>
&lt;p>OSRD peut être utilisé pour effectuer deux types de calculs :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Calcul de marche&lt;/strong> (standalone train simulation) : calcul du temps de parcours d&amp;rsquo;un train sur un trajet donné, effectué sans interaction entre le train et le système de signalisation.&lt;/li>
&lt;li>&lt;strong>Simulation&lt;/strong> : calcul &amp;ldquo;dynamique&amp;rdquo; de plusieurs trains interagissant entre eux via le système de signalisation.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="1---les-données-dentrée">1 - Les données d&amp;rsquo;entrée&lt;/h4>
&lt;p>Un calcul de marche est basé sur 5 entrées :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>L&amp;rsquo;infrastructure :&lt;/strong> Topologie des lignes et des voies, position des gares et bâtiments voyageurs, position et type des aiguilles, signaux, vitesses maximales de ligne, profil de ligne corrigée (pentes, rampes et virages).&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="infrastructure.png" alt="Infrastructure">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>L’histogramme bleu est une représentation des déclivités en [‰] par position en [m]. Les déclivités sont positives pour les rampes et négatives pour les pentes.&lt;/p>
&lt;p>La ligne orange représente le profil cumulé, c&amp;rsquo;est-à-dire l&amp;rsquo;altitude relative par rapport au point de départ.&lt;/p>
&lt;p>La ligne bleue est une représentation des virages en termes de rayons des courbures en [m].&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Le matériel roulant :&lt;/strong> Dont les caractéristiques nécessaires pour effectuer la simulation sont représentées ci-dessous.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="mat_roulant.png" alt="Matériel roulant">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>La courbe orange, appelée courbe effort-vitesse du matériel, représente l&amp;rsquo;effort moteur maximal en fonction de la
vitesse de circulation.&lt;/p>
&lt;p>La longueur, la masse, et la vitesse max du train sont représentées en bas de l&amp;rsquo;encadré.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>L&amp;rsquo;horaire de départ&lt;/strong> permettant ensuite de calculer les horaires de passage aux différents points remarquables (dont gares).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Les marges :&lt;/strong> Temps ajouté au trajet du train pour détendre sa marche (voir &lt;a href="./allowances">page sur les marges&lt;/a>).&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="marges.png" alt="Marge">&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Le pas de temps&lt;/strong> pour le calcul de &lt;a href="./numerical_integration">l&amp;rsquo;intégration numérique&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h4 id="2---les-résultats">2 - Les résultats&lt;/h4>
&lt;p>Les résultats d&amp;rsquo;un calcul de marche peuvent se représenter sous différentes formes :&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Le graphique espace/temps (GET) :&lt;/strong> représente le parcours des trains dans l&amp;rsquo;espace et dans le temps, sous la forme de traits globalement diagonaux dont la pente est la vitesse. Les arrêts apparaissent sous la forme de plateaux horizontaux.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="graph_espace_temps.jpg" alt="Graphique Espace/Temps">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Exemple de GET avec plusieurs trains espacés d&amp;rsquo;environ 30mn.&lt;/p>
&lt;p>L’axe &lt;strong>x&lt;/strong> est l’horaire de passage du train, l’axe &lt;strong>y&lt;/strong> est la position du train en [m].&lt;/p>
&lt;p>La ligne bleue représente le calcul de marche le plus tendu pour le train, la ligne verte représente un calcul de marche détendu, dit « économique ».&lt;/p>
&lt;p>Les rectangles pleins entourant les trajets représentent les portions de la voie successivement reservées au passage du train (appelées cantons).&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Le graphique espace/vitesse (GEV) :&lt;/strong> représente le parcours d&amp;rsquo;un seul train, cette fois-ci en termes de vitesse. Les arrêts apparaissent donc sous forme de décrochages de la courbe jusqu&amp;rsquo;à zéro, suivis d&amp;rsquo;un réaccélération.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="graph_espace_vitesse.png" alt="Graphique Espace/Vitesse">&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>L’axe &lt;strong>x&lt;/strong> est la position du train en [m], l’axe &lt;strong>y&lt;/strong> est la vitesse du train en [km/h] .&lt;/p>
&lt;p>La ligne violette représente la vitesse maximale autorisée.&lt;/p>
&lt;p>La ligne bleue représente la vitesse dans le cas du calcul de marche le plus tendu.&lt;/p>
&lt;p>La ligne verte représente la vitesse dans le cas du calcul de marche « économique ».&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>Les horaires de passage du train aux différents points remarquables&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>&lt;img src="timetables.png?style=time" alt="Horaire de départ">&lt;/p>
&lt;style>
img[src$="time"] {
height: 70%;
width: 70%;
}
&lt;/style></description></item></channel></rss>